有冇人知高級督察陳嘉健依家點

「一時軟弱」貪57萬
反黑警司一鋪清袋

本報訊】屢破奇案、多次獲上司甚至警務處長讚賞的「反黑警司」吳偉漢，本來平步青雲，仕途一片光明，卻爆出收黑錢兼免費嫖妓，向夜場通風報信的消息。神探變成階下囚，57萬元，為他警界生涯畫上句號。
記者：蔡少玲

今年5月，54歲的吳偉漢向法庭表明認罪意向後，放棄保釋即時收柙。事隔4個月，犯人欄內的吳依舊西裝筆挺，但不復昔日光彩，他時而緊皺雙眉，略顯緊張，認罪時表示「我認罪」，透過大狀向律政司爭取，終獲接納只承認一項串謀收賄罪，涉款57萬元，下月18日接受判刑。
淪為階下囚，全因他抵受不住灣仔兩間私人會所負責人利誘。事緣MB Club Mont. Busa（MBC）和Golden 2015年6月已受港島總區反黑組關注，懷疑涉及色情活動，兩會所的股東之一黃藝與吳偉漢原來是舊相識。9月警方突擊搜查MBC，並拘捕董事即第三被告謝凱健，4名職員及62名來自內地及台灣的懷疑陪酒女郎。

自幼立志當差 破徐步高案

同年11月，吳由O記調到港島總區刑事總部，黃藝此時找他要求「有事通知聲」，辯方大狀梁照林指，吳因「一時軟弱」答應為會所做顧問，查牌時先向會所「畀吓貼士」，強調對調查沒做過手腳。警方其後連番接獲針對MBC和Golden的匿名投訴，包括指MBC要擴充賣淫生意，甚至涉及洗黑錢及毒品活動。一直有份聽取調查匯報的吳偉漢，在2016年3月尾至2017年1月期間，起碼11次與會所公司股東的欒其祥和謝凱健見面。

惟查案精明的吳被廉署盯上卻毫不察覺，更連累陪他出席飯局或到夜總會消遣的前下屬、時任高級督察陳嘉健受查。廉署除跟蹤、偷拍外，更在吳座駕裝偷聽器，偷聽吳與欒的對話，因而掌握重要線索。至去年1月24日吳被捕，廉署在其座駕搜出一個內有11.4萬元的信封，當場斷正；在其住所保險箱撿獲13.5萬元及辦公室內搜出一個有10.2萬元的信封。

吳自幼立志當差，惟當年家人移民加國，他須留港打理父親的工廠生意，直至弟弟畢業回港接手，他才往加國攻讀犯罪學。他其後返港以32歲之齡考入警隊任督察，公餘時間修讀刑事司法課程，2008年晉升至總督察，2014年
升任警司

吳破過不少大案，他曾向下屬教路：「查案？common sense強就得！要代入個犯諗佢點諗嘢。」身邊人指吳認為2003年徐步高案最棘手，案件牽涉警員梁成恩兇殺案、恒生銀行劫案，錯綜複雜；他查過數千名夥計，又飛往美國找專家、到徐參加電單車賽的銀川找相關人士，最後找到真相，更獲時任特首曾蔭權讚賞。

吳對O記工作最感興趣，他拉過不少社團中人，但「傾到偈」的亦有許多。2014年佔中時，剛升任警司的他負責統領所有CID，當時旺角駐紮不少黑幫人馬，吳親自與多位黑社會頭目周旋，包括鬍鬚勇和盲亨，其後黑社會退場。
辯方昨呈上27封求情信，包括吳的30年好友兼舊同學導演谷德昭、警務署前助理處長、前警署警長等，他們讚吳工作出色能幹，更有退休總警司讚他在打擊三合會罪行站最前線，形容他是「英雄」。但「英雄」卻因一個貪字入獄。

妻稱人工受孕有經濟壓力

其妻歸咎吳犯案和生仔有關，兩人2010年誕下長女，當時吳47歲，夫婦認為再生一個家庭才美滿，於是花費嘗試人工受孕，3年努力後終在前年誕下幼子。吳妻自忖丈夫因經濟壓力做出愚蠢決定，背棄過往的堅持而犯案。她說丈夫為犯事痛苦和自責，並承諾不會犯錯。

吳將因本案失去約500萬元退休金及每月約4萬元長俸，大狀求情時形容本案令人可惜和心痛，吳對犯案感羞恥，深知令家人及警隊蒙羞；或許有人指吳是咎由自取，但仍希望法庭會考慮吳過去功績，盡量輕判。據了解，吳深明已斷送事業，故認罪前已想好未來生計，打算放監後從商。他曾向友人透露入獄前的心境：「冇咗聲譽，唔代表冇咗人生。」
案件編號：DCCC1046/17

叫雞陳蛇依家點

【大公報訊】案中三名被捕警員均曾參與O記的打黑行動。洋名Dan的港島總區刑事部警司吳偉漢1996年加入警隊，參與偵查不少大案，包括「魔警」徐步高殺警案、前年西貢蠔涌「港獨」製炸彈案、立法會垃圾桶縱火案等，亦曾偵破一宗懸案十年的強姦案。去年12月，吳偉漢帶隊展開「旗峰行動」，派出卧底潛入黑幫，重創賣淫及賭博收入。他過往在O記亦曾主導「綠海」及「星際」等打擊黑幫操控高利貸集團的卧底行動。

隨吳偉漢被捕的O記高級督察陳嘉健（Kade），現年28歲，2010年畢業於香港大學工程系，大學二年級時參加警隊學長計劃後，立志加入警隊，透過「警務督察招募快線」投考督察，畢業前已通過警隊考核程序，完成受訓後擔任軍裝巡邏小隊指揮官，再轉往旺角警區刑事調查隊及反黑組，其後調往O記，被視為「明日之星」。陳嘉健2012年接受招聘雜誌訪問時曾說：「身為警務督察，你須有一份熱誠，即使面對種種困難，也絕不能退縮，且要有承擔去完成每一項任務。」

至於港島反黑組警員鍾文浩（Jimmy），33歲，2010年獲O記招攬滲入黑幫做卧底，協助偵破屯門黑幫一宗廝殺案，包括18歲黑幫青年「郭靖」2011年於屯門被人用刀襲擊及汽車輾過致死案，以卧底探員身份出庭作供，去年獲警務處長盧偉聰頒發處長嘉許狀。